<all>
<unit>
<theory>
Правило 1. Формы.

Формы сравнительной степени 
отдаленный → отдаленнее = отдаленней = более отдаленный
далекий → дальше = более далекий
удаленный → удаленнее = удаленней = более удаленный (редко)
Прилагательное дальний не имеет форм сравнительной степени.

Формы превосходной степени
Все прилагательные имеют аналитические формы. 
Прилагательное отдаленный также имеет синтетическую форму.
далекий → самый далекий = наиболее далекий
дальний → самый дальний
отдаленный → отдаленнейший = самый отдаленный = наиболее отдаленный
удаленный → самый удаленный = наиболее удаленный
</theory>
<name>Задание 1. Формы.</name>
<test>
Поставьте указанные в скобках слова в правильную форму и заполните пропуски:
Он лежал и смотрел, как зажигаются далекие огни города и еще [answer] звезды. (далекий, сравн.) #более далекие
Мария сидела в кабинете за [answer] столом. (дальний, превосх.) #самым дальним
Туча ушла, гром стал тише и [answer]. (отдаленный, сравн.) #отдаленнее
Любой, даже [answer] от литературы человек, знает великого русского поэта и писателя А.С. Пушкина. (далекий, превосх.) #самый далекий
Чтобы не слышать музыку, я ушел в  [answer] комнату. (отдаленный, превосх.) # самую отдаленную
Чем [answer] объект, тем точнее его изображение. (удаленный, сравнит.) # удаленнее
Успехи Роналдо известны даже в [answer] уголках планеты. (отдаленный, превосх., синтетич.) # отдаленнейших
[answer] от Солнца планета Солнечной системы ― Плутон. (удаленный, превосх.) # самая удаленная
</test>
</unit>
<unit>
<theory>
Правило 2. Фреймы.
1. Далекий, дальний и отдаленный употребляются, когда речь идет об объекте, который далеко от говорящего или указанного объекта. (Я люблю лежать и смотреть на далекие звезды. Дедушка рассказывал, как ездил в далекие города в экспедиции. Послышались далекие звуки фортепиано. На машине времени можно перенестись из далекого прошлого в далекое будущее. Этот цветок растет в дальних краях. Слышен отдаленный стук колёс). 
Когда говорят о времени, используют далекий (На машине времени можно перенестись из далекого прошлого в далекое будущее). 
Если указывается конкретное расстояние, то употребляется удаленный. Это конкретное расстояние выражается с помощью предлога на, а ориентир - предлога от. (Луна удалена от Земли почти на 400000 км). 
Также далекий используется, если 1 предмет берется за эталон, а другой на него не похож (Эта копия далека от оригинала = Эта копия мало похожа на оригинал) или если человек мало знает про тему или не интересуется ей (Я далек от политики).
2. Дальний употребляется, если есть два объекта из 1 класса и описывается тот, который дальше от ориентира (Из дальних и ближних мест приехали мастера) или если субъект прошел большое расстояние (Я уезжаю в дальний путь, жена и дети дома ждут).
3. Удаленный также употребляется, если объект можно использовать на расстоянии (У тебя есть удаленный доступ к моему компьютеру?).
4. Если есть противопоставление центра и периферии (например, столице и области) употребляется отдаленный (в примере “В СССР арестантов отправляли в самые отдаленные районы страны” с районами употрябляется отдаленные, потому что они находятся далеко от столицы).
</theory>
<name>Задание 2. Фреймы и формы.</name>
<test>
Вставьте наиболее подходящий синоним или устойчивое сочетние с ним в нужной форме:
С этой точки, [answer] на 100 метров от храма, можно сделать хорошую фотографию. #удаленной
Мы много работали, но результат получился [answer] от идеала. #далекий
Я очень рада твоему письму из Индии, мой [answer]. #далекий друг
Каждый наш специалист имеет [answer] доступ к серверам клиентов.  #удаленный
Завтра мы отправляемся в [answer] путь. #дальний
До нас едва доносились [answer] звуки колокола. #далекие
Он человек совершенно [answer] от политики. #далекий
В те [answer] годы началась наша дружба. #далекие
Городской шум почти не доходил до [answer] окраин. #отдаленных
</test>
</unit>
<unit>
<theory>
Правило 3. Устойчивые сочетания
Запомните, пожалуйста несколько частотных устойчивых сочетаний с синонимами ряда “далекий”:
Географические термины (дальний Восток)
О неблизком человеке (дальний родственник/знакомый)
О транспортных средствах (фары дальнего света, поезда дальнего следования)
</theory>
<name>Задание 3. Устойчивые сочетания</name>

<test>
В каждом пункте выберите одно слово, которое образует устойчивое сочетание с синонимом дальний, и вставьте одно подходящее сочетание в нужной форме в каждый пропуск:
% Дальние:	а) озера	б) страны 		в) горы		г) деревни
% Дальний/яя:	а) Запад	б) Австралия		в) океан		г) Восток
% Дальний/яя:	а) брат	б) родственник	в) одноклассник	г) сестра
% Фары дальнего/ей:	а) безопасности	б) направления	в) света	г) яркости
% поезда дальнего/ей	а) пути	б) дороги	в) следования	г) города

Этот фрукт растет только в [answer]. #дальних странах
С 2014 в [answer] запрещено курить. #поездах дальнего следствия
Дополнительные [answer] обеспечивают максимальную видимость в темное время суток. #фары дальнего света
Вчера неожиданно умер [answer] Марии и оставил ей богатое наследство. #дальний родственник
[answer] и Сибирь богаты полезными ископаемыми, рыбой и лесами. #Дальний Восток
</test>
</unit>
<unit>
	<theory>
Правило 4. Конструкции
Синонимы ряда имеют три валентности: <b>объект</b>, ориентир и точное расстояние. Эти валентности могут быть заполнены различными грамматическими средствами:
Объект выражается существительным N: <i>дальние <u>страны.</u></i>
Ориентир выражается сочетанием предлога от и существительным в генитиве: от + GEN: глухие, удаленные от центра города районы.
Точное расстояние выражается сочетанием предлога на, числом и существительным меры количества: на + NUM + NOM: мы жили в городе, удаленном на тысячи километров от всех морей и океанов.
	</theory>
	<name>Задание 4. Конструкции</name>
<test>
Заполните пропуски указанными в скобках частями речи:
Я человек совершенно [answer](прилаг.) [answer](предлог) политики. # далекий от
Две крупные реки России, Енисей и Волга, [answer](причастие) друг от друга [answer](предлог) тысячи километров. # отдалены | удалены, на 
В [answer](прилаг.) углу комнаты в кресле сидел хозяин дома. # дальнем
Ученые проводят эксперименты в глухих районах, [answer](причастие) [answer](предлог) городов. # отдаленных от
Ученые анализировали фотографии галактик, [answer](причастие) [answer](предлог) 8 миллиардов световых лет. # отдалённых | удалённых на
В заповедниках, [answer](причастие) [answer](предлог) Москв[answer](предлог) небольшое расстояние, можно увидеть редких зверей. # ы, отдалённых | удалённых на
</test>
</unit>
</all>